<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sztuka on Kuba Maria Mazurkiewicz</title>
    <link>http://localhost:1313/pl/sztuka/</link>
    <description>Recent content in sztuka on Kuba Maria Mazurkiewicz</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/pl/sztuka/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>W–E. Życie między Zachodem a Wschodem</title>
      <link>http://localhost:1313/pl/sztuka/we/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/pl/sztuka/we/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przypadkowa wizyta w popularnym barze skłoniła mnie do refleksji nad moim miejscem na Ziemi oraz nad tym, jak zmienił się jego charakter w ostatnich trzydziestu latach. W Polsce lat 90. żyliśmy między Zachodem a Wschodem. Współcześnie wydaje się, że jesteśmy gdzie indziej, choć czasem tam wracamy. O tym przeczytasz w &lt;em&gt;W–E. Życie między Zachodem a Wschodem&lt;/em&gt;, komiksowym zinie wydanym i wydrukowanym na Riso w Oficynie Peryferie.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;flex flex-col md:flex-row md:space-x-4&#34;&gt;&#xA;    &lt;div class=&#34;one-image&#34;&gt;&#xA;      &lt;div&gt;&#xA;&lt;img&#xA;  src=&#34;http://localhost:1313/images/we/w%e2%80%93e_02.webp&#34;&#xA;  alt=&#34;Tylna okładka zina „W–E. Życie między Zachodem a Wschodem”. Żółte tło i czarne rysunki: brzozy, ławki, słupów granicznych, bloku z lat 70., znaku drogi szybkiego ruchu.&#34;&#xA;  loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  decoding=&#34;async&#34;&#xA;/&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;    &lt;/div&gt;&#xA;    &lt;div class=&#34;one-image&#34;&gt;&#xA;      &lt;div&gt;&#xA;&lt;img&#xA;  src=&#34;http://localhost:1313/images/we/w%e2%80%93e_01.webp&#34;&#xA;  alt=&#34;Przednia okładka zina „W–E. Życie między Zachodem a Wschodem”. Żółte tło i czarne rysunki: klucz dzikich ptaków, frytki, startująca rakieta bojowa, róża wiatrów, torba „sumka”, plecak „kostka”, rząd krzewów tuji, lecący w oddali samolot, kaseta magnetofonowa, talerz pierogów, wnętrze samochodu z widokiem kierownicy, Pałac Kultury i Nauki w Warszawie.&#34;&#xA;  loading=&#34;lazy&#34;&#xA;  decoding=&#34;async&#34;&#xA;/&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;    &lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;p&gt;W 1989 roku skończył się w Polsce komunizm. Rozpoczął się trudny proces transformacji. Chwilę potem przy głównym skrzyżowaniu w stolicy kraju otworzono pierwszą restaurację McDonald’s.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Czasoprzestrzenna Podróż Krajoznawcza</title>
      <link>http://localhost:1313/pl/sztuka/czasoprzestrzennapodrozkrajoznawcza/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/pl/sztuka/czasoprzestrzennapodrozkrajoznawcza/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przewodnik &lt;em&gt;Czasoprzestrzenna Podróż Krajoznawcza. Okolice Baranowa&lt;/em&gt; jest efektem badań artystycznych nad miejscem, w którym planowana jest budowa Centralnego Portu Komunikacyjnego. Premiera publikacji odbyła się się 19 lipca 2025 roku w Pracowni Wschodniej w Warszawie podczas finisażu wystawy &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/pl/sztuka/czasprzyszlykonceptualny/&#34;&gt;&lt;em&gt;Czas Przyszły konecptualny. CPK i okolice&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Książeczka jest trzecim z serii Zeszytów Krajoznawczych Daru Dobryszyc. Można ją nabyć w &lt;a href=&#34;https://dardobryszyc.pl/sklep/mazurkiewicz-red-czasoprzestrzenna-podroz-krajoznawcza/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sklepie wydawcy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;W środku znajduje się zbiór materiałów historycznych, opowiadań, wierszy, spekulacji, obrazów, map, komiksów i fotografii. Treści opracowaliśmy wspólnie z Małgorzatą Gurowską, Piotrem Puldzianem Płucienniczakiem, Anną Siekierską i Agatą Szydłowską. Ponadto w zinie znajdują się wyimki prasowe zebrane przez Karola Trammera, wiersze Teofila Lenartowicza i Juliana Przybosia, obrazy Józefa Chełmońskiego, fotografie Damiena Brailly’ego, Mikołaja Chylaka i Eryka Nowaka.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Czas Przyszły Konceptualny</title>
      <link>http://localhost:1313/pl/sztuka/czasprzyszlykonceptualny/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/pl/sztuka/czasprzyszlykonceptualny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wystawa &lt;em&gt;Czas Przyszły Konceptualny. CPK i okolice&lt;/em&gt; była podsumowaniem trwających kilka lat badań artystycznych. Pokaz miał miejsce w galerii Pracownia Wschodnia w Warszawie od 18 czerwca do 20 lipca 2025. Wspólnie z Małgorzatą Gurowską, Piotrem Puldzian Płucienniczakiem, Anną Siekierską i Agatą Szydłowską działałem w ramach kolektywu artystyczno-kuratorskiego prowadzącego badania i przygotowującego wystawę. Jednym z elementów projektu jest również publikacja &lt;em&gt;Czasoprzestrzenna Podróż Krajoznawcza. Okolice Baranowa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Fragment tekstu kuratorskiego:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;CPK to planowany, wielofunkcyjny węzeł transportowy, którego celem jest integracja różnych środków transportu: lotniczego, kolejowego i drogowego. Zlokalizowany jest w okolicach Baranowa, około czterdziestu kilometrów na zachód od Warszawy. Nasz projekt artystyczny jest czasoprzestrzenną eksploracją okolic CPK – powiatu grodziskiego, żyrardowskiego i sochaczewskiego – zarówno w odsłonie spekulatywnej, jak i ukazywanej przez realizm kapitalistyczny. Punktem wyjścia stał się obraz mazowieckich wsi w przededniu inwestycji. Ten senny krajobraz odsyła nas do opowieści z przeszłości i przyszłości, dokonanej i nie. Jej bohaterami i bohaterkami są: most z Radziejowic, wiadukt z Hipolitowa, komin z Mosznej, kleszcz i turzyca z Jaktorowa, tablica z Kasków, drogi wodne gminy Baranów, rzeka Pisia, fermy zwierzęce, pola ziemniaczane, drogi asfaltowe, autostrada A2, infrastruktura kolejowa, puszcza Jaktorowska, Wydmy Międzyborowskie, łąki baranowskie, park w Grodzisku, Bolimowski Park Krajobrazowy, Puszcza Mariańska.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Wzornik alternatywnych symboli śmierci</title>
      <link>http://localhost:1313/pl/sztuka/wzornik-alternatywnych-symboli-smierci/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/pl/sztuka/wzornik-alternatywnych-symboli-smierci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pogrzeb jest wyjątkowo skonwencjonalizowanym rytuałem. Charakter wydarzenia zazwyczaj nie odpowiada stylowi życia zmarłej osoby. Brakuje nam stylów śmierci skorelowanych ze stylami życia. Drobnym krokiem w stronę indywidualizacji obrzędowości funeralnej jest zestaw alternatywnych symboli śmierci i żałoby. Książeczka zawiera ich solidny pakiet. Niektórym towarzyszy refleksja zaproszonych bliskich oraz dalszych.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Udział wzięli i wzięły: Emi Buchwald, Maciej Buchwald, Inga Cendrowicz, Mikołaj Chylak, Michał Drabik, Hubert Francuz, Sara Francuz, Anja Franczak, Małgorzata Gurowska, Maciej Januszewski, Piotr Kieżun, Andrzej Krauze, Gabriel Krauze, Radek Łukasiewicz, Hanna Mazurkiewicz, Jonasz Mazurkiewicz, Janek Owczarek, Jędrek Owsiński, Katarzyna Roj, Anna Siekierska, Agata Szydłowska, Paweł Sysiak, Maryna Tomaszewska, Konrad Trzeszczkowski, Łukasz Walendziuk, Jan Wiśniewski i Jarek Ważny.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
